%************************************************
\chapter{Modelli lineari}\label{ch:linear_models}\index{modello!lineare@}
%************************************************

I diversi modelli lineari che vengono affrontati in questo capitolo sono principalmente tre:
\begin{itemize}
	\item regressione;
	\item \ac{SVM};
	\item kernel.
\end{itemize}

A questi si aggiunge anche il percettrone, che però non verrà affrontato in questi appunti.

\section{Regressione}\index{regressione}

Un modello lineare di regressione, definito da un punto di vista geometrico, è una retta su un piano che cerca di approssimare nel migliore dei modi un insieme di punti di coordinate $ (x, y) $.

Il problema che si cerca di risolvere, quindi, è una regressione nella sua versione più semplice dove si ha:
\begin{itemize}
	\item una singola variabile $ X \in \mathbb{R} $ in input;
	\item una singola variabile $ Y \in \mathbb{R} $ in output.
\end{itemize}

Questi due vettori non sono altro che le coordinate $ (x, y) $ di tutti i punti che il modello lineare deve includere; il compito della regressione quindi è trovare i valori $ C $ e $ D $ per definire l'equazione della retta:
\begin{equation}
Cx + D = y
\end{equation}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Images/LinearModel_Example}
	\caption{Un esempio di modello lineare, ovvero la retta che meglio approssima tutti i punti sul piano.}
	\label{fig:linear_model_example}
\end{figure}

Per fare un esempio si faccia riferimento alla Figura \ref{fig:linear_model_example} dove si identifica facilmente la retta che meglio approssima tutti i punti elencati nella Tabella \ref{tab:linear_model_input_example}.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{tabular}{cc}
		\hline
		$ \textbf{x} $ & $ \textbf{y} $ \\
		\hline
		$ -1 $ & $ -1.52 $ \\
		$ -0.8 $ & $ -1.21 $ \\
		$ -0.6 $ & $ -0.67 $ \\
		$ -0.4 $ & $ -0.56 $ \\
		$ -0.2 $ & $ 1.46 $ \\
		$ 0 $ & $ 0.57 $ \\
		$ 0.2 $ & $ 1.37 $ \\
		$ 0.4 $ & $ 1.91 $ \\
		$ 0.6 $ & $ 1.31 $ \\
		$ 0.8 $ & $ 2.78 $ \\
		$ 1 $ & $ 3.84 $ \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Coordinate $ (x, y) $ dei punti riportati nell'esempio in Figura \ref{fig:linear_model_example}.}
	\label{tab:linear_model_input_example}
\end{table}

Nel tentativo di trovare la retta che tocca tutti i punti presenti sul piano si ricorre all'equazione sopra riportata, la quale viene applicata a ciascun punto per ottenere una sistema come segue:
\begin{equation}
\begin{cases}
Cx_{1}+D=y_{1} \\
Cx_{2}+D=y_{2} \\
\vdots \\
Cx_{n}+D=y_{n}
\end{cases}
\end{equation}

Quasi sempre è praticamente impossibile che un sistema con un numero di equazioni notevolmente superiore al numero di incognite sia risolvibile, tuttavia questo sistema di equazioni può essere formalizzato in notazione matriciale, più compatta ed omogenea:
\begin{equation}
\textbf{X}\textbf{w} = \textbf{y}
\end{equation}

Nella matrice $ \textbf{X} $ sono riportati i coefficienti di $ C $ e $ D $; $ \textbf{w} $ rappresenta i parametri che meglio approssimano la retta, ovvero proprio $ C $ e $ D $, e la sua moltiplicazione per la matrice $ \textbf{X} $ deve fornire come risultato il vettore $ \textbf{y} $.

Perciò il sistema dell'esempio diventa:
\begin{equation}
\begin{bmatrix}
	-1 & 1 \\
	-0.8 & 1 \\
	\vdots & \vdots \\
	1 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
	C \\
	D 
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
	-1.52 \\
	-1.21 \\
	\vdots \\
	3.84
\end{bmatrix}
\end{equation}

Per trovare i valori in $ \textbf{w} $ si potrebbe provare la strada più semplice e immediata:
\begin{equation}
\textbf{w}=\textbf{X}^{-1}\textbf{y}
\label{eqn:no_inversion}
\end{equation}

L'operazione $ \textbf{X}^{-1} $, ovvero l'inversione della matrice, non si può applicare perché $ \textbf{X} $ non è invertibile\footnote{Una matrice deve essere quadrata per poter essere invertibile.}. Lo sarebbe se ci fossero tante equazioni quante variabili.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Images/LinearModel_Graphic}
	\caption{Interpretazione geometrica del prodotto $ \textbf{X}\widehat{\textbf{w}} $ e dell'errore $ \textbf{e} $ commesso rispetto all'output atteso $ \textbf{y} $.}
	\label{fig:linear_model_graphic}
\end{figure}

L'impossibilità di trovare una soluzione può essere visualizzata geometricamente in Figura \ref{fig:linear_model_graphic} dove si nota, appunto, che i vettori $ x_{1} $, $ x_{2} $ e $ \textbf{p} $, quest'ultimo frutto del prodotto $ \textbf{X}\widehat{\textbf{w}} $ ed approssimazione della soluzione $ \textbf{y} $:
\begin{equation}
\textbf{p} = \textbf{X}\widehat{\textbf{w}}
\end{equation}

appartengono al piano $ C(\textbf{X}) $\footnote{Il vettore $ \textbf{p} $ appartiene al piano $ C(X) $ perché è una combinazione lineare dei vettori $ x_{1} $ e $ x_{2} $.}, mentre il vettore $ \textbf{y} $ al quale ci si vuole avvicinare per ottenere il modello con la migliore approssimazione non giace sullo stesso piano.

Sempre in riferimento alla Figura \ref{fig:linear_model_graphic} si noti come una variazione di $ \widehat{\textbf{w}} $ produca sempre vettori che appartengono al piano $ C(\textbf{X}) $, quindi si evince chiaramente che è impossibile ottenere un vettore uguale ad $ \textbf{y} $, ma solo un risultato che vi si avvicini. A tale scopo si vuole quindi misurare la distanza fra i vettori $ \textbf{p} $ e $ \textbf{y} $, questa viene identificata come:
\begin{equation}
\textbf{e} = \textbf{y} - \textbf{p}
\end{equation}

\subsection{Metodo dei minimi quadrati}\index{minimi quadrati}

A questo punto l'obbiettivo è trovare il vettore $ \textbf{p} $ tale per cui la distanza dal vettore $ \textbf{y} $, ovvero $ \textbf{e} $, è minima. Tale distanza corrisponde alla norma 2 di $ \textbf{e} $:
\begin{equation}
\Vert \textbf{e} \Vert_{2}\ =\ \Vert \textbf{y} - \textbf{p} \Vert_{2}\ =\ \sqrt{\sum_{i=1}^n(y_i-p_i)^2}
\end{equation}

A questo punto il problema di trovare il modello lineare per l'insieme di punti può essere formulato come la minimizzazione della norma 2 di $ \textbf{e} $, che è equivalente alla minimizzazione della somma delle differenze dei quadrati delle componenti di $ \textbf{y} $ e $ \textbf{p} $\footnote{Da qui il nome del metodo dei minimi quadrati.}.
\begin{equation}
minimize_{\widehat{\textbf{w}}} \Vert \textbf{X}\widehat{\textbf{w}} - \textbf{y} \Vert_{2}^{2}
\label{eqn:minw_ls}
\end{equation}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Images/LinearModel_GraphicBis}
	\caption{Interpretazione geometrica della minimizzazione dell'errore $ \textbf{e} $, che deve quindi essere ortogonale al piano $ C(\textbf{X}) $, commesso rispetto all'output atteso $ \textbf{y} $.}
	\label{fig:linear_model_graphic_bis}
\end{figure}

Da un punto di vista geometrico questo vuol dire che il vettore $ \textbf{e} $ sia perpendicolare al vettore $ \textbf{p} $, proprio come si può vedere nella Figura \ref{fig:linear_model_graphic_bis}. Questo si traduce nell'imposizione della seguente condizione, ovvero che il prodotto scalare dei due vettori sia nullo, con una serie di implicazioni dalle quali si ottiene $ \widehat{\textbf{w}} $:
\begin{eqnarray}
& & \textbf{X}^{T}\textbf{e} = 0 \\
& \Rightarrow & \textbf{X}^{T}(\textbf{y} - \textbf{X}\widehat{\textbf{w}}) = 0 \nonumber \\
& \Rightarrow & \textbf{X}^{T}\textbf{y} - \textbf{X}^{T}\textbf{X}\widehat{\textbf{w}} = 0 \nonumber \\
& \Rightarrow & \textbf{X}^{T}\textbf{X}\widehat{\textbf{w}} = \textbf{X}^{T}\textbf{y} \nonumber \\
& \Rightarrow & \widehat{\textbf{w}} = (\textbf{X}^{T}\textbf{X})^{-1}\textbf{X}^{T}\textbf{y} \label{eqn:least_squares_sol}
\end{eqnarray}

Il risultato ottenuto con la Formula \ref{eqn:least_squares_sol} rappresenta la soluzione del metodo dei minimi quadrati per ottenere il miglior vettore dei pesi $ \widehat{\textbf{w}} $ per approssimare efficacemente l'output desiderato $ \textbf{y} $.

Differentemente da quanto avveniva nella Formula \ref{eqn:no_inversion}, dove era impossibile fare l'operazione di inversione della matrice $ \textbf{X} $, qua invece è possibile farlo perché $ \textbf{X}^{T}\textbf{X} $ è quadrata.

\subsection{Overfitting e regressione regolarizzata}\index{overfitting}\index{regressione!regolarizzata}

Contrariamente alle aspettative, anche un modello semplice come quello lineare ottenuto dalla regressione può soffrire di problemi legati all'overfitting. In questo caso la causa da ricercare risiede in alcuni punti del dataset che si discostano notevolmente dalla media del dataset stesso.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Images/LinearModel_Outlier}
	\caption{Un esempio di modello lineare ottenuto con il metodo dei minimi quadrati. Si nota come il punto di coordinate $ (0, 20) $, che è evidentemente discostato da tutti gli altri, influenza negativamente la regressione la quale finisce con il generare un modello distorto rispetto alla distribuzione della quasi totalità dei punti.}
	\label{fig:linear_model_outlier}
\end{figure}

Tali punti particolarmente distanti da tutti gli altri vengono chiamati \textit{outliers} e se ne può vedere un esempio nella Figura \ref{fig:linear_model_outlier}, dove la coppia $ (0, 20) $ è effettivamente più lontana dalla maggior parte degli altri punti presenti sul piano.

Ovviamente si desidera che il modello sia robusto rispetto all'eventuale presenza di outliers, quindi che ne tenga meno conto al fine di ottenere un risultato finale che generalizzi adeguatamente, che non si discosti dalla maggior parte dei punti per cercare di includere quelli più distanti.

Il metodo dei minimi quadrati non è robusto rispetto a questa problematica. Se si va a considerare la funzione di loss utilizzata per la regressione, una funzione quadratica, è chiaro come gli outliers, avendo un errore che cresce in modo quadratico in proporzione alla distanza dal modello, influiscono pesantemente sul modello stesso, molto più di tutti i punti che invece non mostrano anomalie nella loro distribuzione.

La soluzione che si adotta per contrastare il fenomeno dell'overfitting nel metodo dei minimi quadrati è l'adozione della \textit{regressione regolarizzata}. La regolarizzazione è un metodo generale per evitare l'overfitting rendendo robuste le funzioni di regressione nei confronti degli outliers e può essere declinata in diversi modi in base alle esigenze e al dataset.

\subsubsection{Regressione ridge}\index{regressione!ridge}

Questo nuovo approccio che applica la regolarizzazione alla regressione con il metodo dei minimi quadrati parte dalla Formula \ref{eqn:minw_ls} e la riscrive nel seguente modo:
\begin{equation}
\textbf{w}^{*}\ =\ arg min_{\textbf{w}}\ (\textbf{y} - \textbf{Xw})^{T}(\textbf{y} - \textbf{Xw}) + \lambda\Vert\textbf{w}\Vert_{2}^{2}
\label{eqn:ridge_reg}
\end{equation}

Il fattore $ \Vert \textbf{X}\widehat{\textbf{w}} - \textbf{y} \Vert_{2}^{2} $ della Formula \ref{eqn:minw_ls} viene riscritto in modo equivalente come $ (\textbf{y} - \textbf{Xw})^{T}(\textbf{y} - \textbf{Xw}) $; a questa riformulazione viene solo aggiunto il termine $ \lambda\Vert\textbf{w}\Vert_{2}^{2} $ che penalizza la soluzione al crescere di $ \textbf{w} $. Questa nuova versione prende il nome di \textit{regressione ridge}.

La regolarizzazione viene controllata dal fattore moltiplicativo $ \lambda $ che ne determina la sensibilità alle variazioni di $ \Vert w \Vert_{2}^{2} $. Se questo viene impostato a $ 0 $ allora si torna alla Formula \ref{eqn:minw_ls}, se invece si sceglie di assegnargli $ \infty $ si ottiene l'effetto opposto in cui si ignorano completamente i dati. Tutti i valori compresi fra $ 0 $ e $ \infty $ sono potabili.

Il problema della regressione ha una soluzione in forma chiusa:
\begin{equation}
\hat{\textbf{w}} = (\textbf{X}^{T}\textbf{X} + \lambda \textbf{I})^{-1}\textbf{X}^{T}\textbf{y}
\end{equation}

Questa soluzione è quasi uguale alla Formula \ref{eqn:least_squares_sol}, dalla quale differisce solo per l'aggiunta di $ \lambda \textbf{I} $ che controlla la regolarizzazione, il termine $ \textbf{I} $ rappresenta la matrice identità. Questa modifica permette di rendere più robusto e stabile il processo di inversione di una matrice, la regolarizzazione quindi consiste nell'aggiunta di $ \lambda $ alla diagonale di $ \textbf{X}^{T}\textbf{X} $.

\subsubsection{Regressione lasso}\index{regressione!lasso}

La regressione ridge, caratterizzata dall'aggiunta del fattore $ \lambda\Vert\textbf{w}\Vert_{2}^{2} $, non è l'unica possibile regolarizzazione.

Una seconda funzione alternativa alla precedente è la \textit{regressione lasso} (least absolute shrinkage and selection operator), dove invece del quadrato della norma 2, il termine che si aggiunge è la norma 1:
\begin{equation}
\Vert \textbf{w} \Vert_{1} = \sum_{\textit{i}}\left| w_{\textit{i}} \right|
\end{equation}

Questa soluzione riduce a $ 0 $ numerosi pesi, quindi vengono favorite soluzioni sparse\footnote{Un vettore sparso infatti contiene molti $ 0 $.}.

\subsubsection{Regolarizzare con la minimizzazione della norma del vettore $ \textbf{w} $}

Una prima spiegazione per motivare la scelta dell'euristica adottata per regolarizzare la regressione la si trova partendo dall'assunzione che la matrice $ \textbf{X} $ sia affetta da un errore, specificato dalla matrice $ \textbf{D} $, che causa gli outliers, pertanto si ha:
\begin{equation}
(\textbf{X} + \textbf{D})\textbf{w} = \textbf{Xw} + \textbf{Dw}
\end{equation}

Quindi maggiore è la norma di $ \textbf{w} $, maggiore è l'impatto del fattore $ \textbf{Dw} $ che descrive l'errore puro sul risultato finale. Da qui si deduce come la minimizzazione della norma del vettore $ \textbf{w} $ sia una scelta efficace come euristica per la riduzione dell'errore.

In riferimento alla Formula \ref{eqn:ridge_reg} si noti in particolare che i due fattori $ (\textbf{y} - \textbf{Xw})^{T}(\textbf{y} - \textbf{Xw}) $ e $ \lambda\Vert\textbf{w}\Vert_{2}^{2} $ debbano essere bilanciati: si deve ridurre il secondo senza influire troppo sul primo, ovvero la funzione obbiettivo vera e propria.

Una seconda spiegazione è basata sul principio del \textit{Novacula Occami}\footnote{Altrimenti noto come rasoio di Occam.}, per cui vettori dei pesi più piccoli possono essere visti come modelli più semplici e quindi da preferirsi, e questa preferenza viene espressa matematicamente con l'introduzione della norma come nelle funzioni di regolarizzazione ridge e lasso.

Una ulteriore spiegazione la si può ricercare da un'analisi dell'imposizione del vincolo della minimizzazione della norma del vettore dei pesi $ \textbf{w} $. Tale vincolo può essere visto come un bias per l'algoritmo di apprendimento con lo scopo di ridurre efficacemente la varianza dell'errore.

In altre parole sapendo che l'errore si può descrivere come nella Formula \ref{eqn:err_variance}, quindi come la somma del quadrato del bias con la varianza, più altri elementi che possono essere omessi nel modello, assumendo che l'errore sia costante, all'aumentare del bias la varianza si riduce.
\begin{equation}
e = b^{2} + v + ...
\label{eqn:err_variance}
\end{equation}

Utilizzando una funzione di loss quadratica, come il metodo dei minimi quadrati, si ha un regressore abbastanza instabile: anche variazioni modeste dei dati vengono enfatizzate, incrementando la varianza nell'errore di cui poc'anzi. Per questo nel caso delle funzioni ridge e lasso la minimizzazione della norma del vettore $ \textbf{w} $ si traduce in un aumento del quadrato del bias $ b^{2} $ che, per costruzione della Formula \ref{eqn:err_variance}, si rivela una scelta efficace per ridurre la varianza $ v $.

\subsubsection{Confronto tra funzioni di regressione}

Ricapitolando si hanno a disposizione tre funzioni per la regressione:
\begin{enumerate}
	\item la regressione con il metodo dei minimi quadrati;
	\item la regressione ridge, ovvero la regressione del punto 1 regolarizzata con il quadrato della norma 2 di $ \textbf{w} $;
	\item la regressione lasso, ovvero la regressione del punto 1 regolarizzata con la norma 1 di $ \textbf{w} $.
\end{enumerate}

Si possono confrontare questi diversi metodi per valutare il miglioramento apportato dall'introduzione della regolarizzazione, e come diverse funzioni di regolarizzazione producano a loro volta risultati che si adattano meglio a diverse situazioni.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Images/LinearModel_Regressions}
	\caption{Rappresentazione dei tre modelli lineari ottenuti con diverse funzioni di regolarizzazione a confronto sullo stesso dataset di punti.}
	\label{fig:linear_model_regressions}
\end{figure}

Facendo riferimento alla Figura \ref{fig:linear_model_regressions} si possono vedere gli effetti delle tre diverse funzioni di regressione affrontate, e come la regolarizzazione apporti i miglioramenti attesi a dispetto della presenza di outliers.

Per completezza vengono riportati nelle Formule \ref{eqn:w_ls_example}, \ref{eqn:w_ridge_example} e \ref{eqn:w_lasso_example} i valori dei pesi nel vettore $ \textbf{w} $ calcolati per l'esempio di cui sopra:
\begin{eqnarray}
\textbf{w}_{ls} &=& 
\begin{bmatrix}
-0.41663 \\
7.77770
\end{bmatrix} \label{eqn:w_ls_example} \\
\textbf{w}_{ridge} &=& 
\begin{bmatrix}
0.70500 \\
0.55758
\end{bmatrix} \label{eqn:w_ridge_example} \\
\textbf{w}_{lasso} &=&
\begin{bmatrix}
7.4465e -01 \\
3.8439e -06
\end{bmatrix} \label{eqn:w_lasso_example}
\end{eqnarray}

In primo luogo si notava già in precedenza come il modello lineare ottenuto dalla regressione con il metodo dei minimi quadrati non generalizzasse adeguatamente a causa dell'eccessiva influenza di un punto particolarmente distante. Con l'introduzione di due diverse soluzioni che regolarizzano la regressione per contrastare l'overfitting si apprezzano notevoli miglioramenti in tal senso, i modelli prodotti infatti appaiono molto più sensati rispetto alla distribuzione dei punti nel dataset.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Images/Norm_Sparsity}
	\caption{Confronto tra le funzioni di regressione regolarizzata lasso (in alto) e ridge (in basso) in termini di minimizzazione della norma e dispersione dei vettori dei pesi ottenuti.}
	\label{fig:norm_sparsity}
\end{figure}

In riferimento alla Figura \ref{fig:norm_sparsity} si possono confrontare le due funzioni di regressione regolarizzata affrontate in questo capitolo, con particolare attenzione alle differenze fra l'utilizzo della norma 1 e della norma 2 rispettivamente nella funzione lasso e nella funzione ridge.

Sull'asse delle ascisse si trovano tutti i valori che possono assumere le singole features, ovvero dei valori all'interno del vettore dei pesi $ \textbf{w} $. Analizzando i due grafici si nota come nel primo in alto c'è una spiccata densità di valori corrispondenti a $ 0 $, che come detto in precedenza porta alla definizione di vettore sparso; nel secondo invece vi è una maggiore distribuzione dei valori all'interno dell'intervallo compreso fra $ -1 $ e $ 1 $.

Tale differenza nella distribuzione che si ottiene nei due diversi vettori di pesi $ \textbf{w} $ si spiega con la funzione di regolarizzazione rappresentata nei due grafici. In particolare nel primo in alto la norma 1 corrisponde alla funzione lineare lasso che ha valore nullo nel punto di coordinate $ (0, 0) $ e per valori di $ x $ che crescono o decrescono cresce linearmente. Questo si traduce in una costante penalizzazione per tutti i valori sull'asse delle ascisse, pertanto l'algoritmo di apprendimento finisce per ritenere sempre più conveniente fissare a $ 0 $ buona parte delle features e lasciarne poche anche con valori più alti, che nell'esempio in Figura \ref{fig:norm_sparsity} corrispondono a valori maggiori di $ 1 $ e minori di $ -1 $.

Nel secondo grafico invece si può distinguere la caratteristica curva di una funzione quadratica, nello specifico del quadrato della norma 2, che ha vertice di coordinate $ (0; 0) $ e cresce per valori di $ x $ decrescenti o crescenti. Differentemente dalla funzione lineare lasso discussa poc'anzi, in questo caso la distribuzione nel vettore dei pesi risultante mostra non un picco di zeri, bensì valori più distribuiti nell'intervallo compreso fra $ -1 $ e $ 1 $. Tale risultato si spiega ovviamente con il tipo di funzione di regolarizzazione adottata. Se infatti si pone l'attenzione sulla curva rappresentata nel grafico si capisce come la penalizzazione per valori nell'intervallo $ [-1, 1] $ sia nettamente inferiore rispetto a valori esterni allo stesso intervallo. L'algoritmo di apprendimento quindi ritiene più conveniente ridurre le features nell'intervallo fra $ -1 $ e $ 1 $ per minimizzare la penalizzazione della funzione quadratica, e all'interno di questo intervallo  non reputa molto conveniente concentrare a $ 0 $ i valori compresi fra $ -1 $ e $ 1 $ come invece faceva la funzione lasso.

\subsection{Classificazione con il metodo dei minimi quadrati}

Fino a questo momento il metodo dei minimi quadrati è stato impiegato per risolvere problemi di regressione, tuttavia risulta particolarmente facile adattare tale approccio per affrontare problemi di classificazione. Per semplicità si parlerà di classificazione binaria:
\begin{equation}
\hat{\textit{c}}(\textbf{x}) =
\begin{cases}
1\ se\ \textbf{x}^{\textit{T}}\widehat{\textbf{w}} - \textit{t} > 0\\
0\ se\ \textbf{x}^{\textit{T}}\widehat{\textbf{w}} - \textit{t} = 0\\
-1\ se\ \textbf{x}^{\textit{T}}\widehat{\textbf{w}} - \textit{t} < 0
\end{cases}
\label{eqn:bin_class}
\end{equation}

Con la Formula \ref{eqn:bin_class} si codifica in maniera molto semplice il risultato della regressione: la classe positiva viene identificata con il valore $ 1 $, quella negativa con $ -1 $. Inoltre è possibile, non obbligatoriamente, introdurre una terza classe identificata con $ 0 $ con il preciso scopo di rappresentare una sorta di astensione dallo specificare una delle due precedenti classi, ovvero quando \textit{nun saccio che pisce aggi'a piglia'}.

Si noti inoltre che non si utilizza più la formulazione omogenea utilizzata precedentemente in questo capitolo, pertanto si introduce il fattore $ \textit{t} $ che prima corrispondeva alla colonna di $ 1 $ introdotta nella matrice $ \textbf{X} $.

\section{Support Vector Machine}\index{Support Vector Machine}\index{SVM|see{Support Vector Machine}}

Quando si ha un problema di classificazione, come nell'esempio riportato in Figura \ref{fig:svm_1}, l'obbiettivo è quello di trovare l'iperpiano, a.k.a. \textit{decision boundary}, che divide correttamente le due classi di esempi; due classi linearmente separabili possono essere classificate da infiniti iperpiani. Particolarmente interessante è l'iperpiano che divide nel modo migliore suddette classi.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Images/SVM_1}
	\caption{Ricerca di un classificatore lineare fra i diversi (e infiniti) possibili classificatori lineari per gli esempi positivi e negativi proposti.}
	\label{fig:svm_1}
\end{figure}

Il concetto di "iperpiano migliore" va quindi indagato e definito con particolare attenzione, graficamente lo si può visualizzare con la Figura \ref{fig:svm_2}. Intuitivamente lo si può esprimere come il decision boundary che massimizza la distanza dagli esempi più vicini di entrambe le classi, in questo modo si auspica che possa generalizzare nel migliore dei modi.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Images/SVM_2}
	\caption{Il classificatore lineare ideale, equidistante dagli esempi più vicini di ambedue le classi.}
	\label{fig:svm_2}
\end{figure}

Lo scopo di una \acs{SVM} è quindi quello di trovare proprio questo iperpiano che separa nel migliore dei modi le due classi. Per cominciare a formalizzare questa idea si deve introdurre il concetto di \textit{margine}, ovvero la distanza fra un esempio e l'iperpiano. Ogni esempio a disposizione viene classificato con la Formula \ref{eqn:margin_calc_1}:
\begin{equation}
\textit{y}_{\textit{i}}(\textbf{wx}_{\textit{i}} - \textit{t}) > 0
\label{eqn:margin_calc_1}
\end{equation}

Prendendo in considerazione i due fattori della moltiplicazione $ \textit{y}_{\textit{i}} $, l'output atteso dalla classificazione, e $ (\textbf{wx}_{\textit{i}} - \textit{t}) $, il risultato della classificazione, per risultare strettamente maggiori di $ 0 $ è necessario che siano concordi in segno. Questo equivale a dire che la soluzione della classificazione (il fattore tra parentesi tonde) e l'output atteso $ \textit{y}_{\textit{i}} $ devono indicare la stessa classe, positiva o negativa che sia, per soddisfare la disequazione.

Assumendo che suddetta proprietà sia valida per tutti gli esempi, quindi che la classificazione non sbagli mai, allora esiste un valore $ \epsilon $ tale che sia possibile riscrivere la disequazione precedente come segue:
\begin{equation}
\textit{y}_{\textit{i}}(\textbf{wx}_{\textit{i}} - \textit{t}) \ge \epsilon
\label{eqn:margin_calc_2}
\end{equation}

A questo punto è interessante notare che se da entrambi i lati di questa nuova disequazione si moltiplica per una stessa quantità positiva e grande a piacere non si altera la sua veridicità. Si noti inoltre che l'esempio più vicino all'iperpiano soddisfa l'uguaglianza:
\begin{equation}
M \textit{y}_{\textit{i}}(\textbf{wx}_{\textit{i}} - \textit{t}) = M \epsilon
\end{equation}

Il termine $ M $, che indica il fattore moltiplicativo positivo introdotto poc'anzi, può essere considerato come una confidenza da poter scegliere con valori grandi a piacimento. Quindi si ottiene una sorta di grado di libertà nella soluzione che permette di spaziare fra infiniti iperpiani, i quali dividono tutti nel migliore dei modi le due classi, e si differenziano solo per la scelta del fattore moltiplicativo $ M $.

Facendo nuovamente riferimento alla Figura \ref{fig:svm_2} si può immaginare il decision boundary evidenziato come l'intersezione degli infiniti iperpiani che classificano gli esempi con il piano al quale appartengono gli esempi stessi. L'intersezione rimane invariata, ciò che cambia è il coefficiente angolare fra gli iperpiani delle soluzioni e il piano degli esempi, che varia secondo la scelta del fattore moltiplicativo $ M $.

\subsection{I Support Vector}\index{Support Vector Machine!Support Vector}

A questo punto si decide di fissare per tutti gli esempi una distanza dall'iperpiano definita come segue:
\begin{equation}
\textit{y}_{\textit{i}}(\textbf{wx}_{\textit{i}} - \textit{t}) \ge 1
\label{eqn:svm_margin_1}
\end{equation}

Questo vale a dire che non ci possono essere esempi con una distanza dall'iperpiano inferiore ad $ 1 $, valore scelto a piacere. Di conseguenza gli esempi più vicini all'iperpiano soddisferanno l'equazione:
\begin{equation}
\textit{y}_{\textit{i}}(\textbf{wx}_{\textit{i}} - \textit{t}) = 1
\label{eqn:svm_margin_2}
\end{equation}

Tali esempi vengono definiti \textit{support vectors}, dai quali deriva il nome Support Vector Machine (\ac{SVM}).

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Images/SVM_math}
	\caption{Interpretazione matematica del calcolo del margine fra i support vector, gli esempi più vicini alla soluzione.}
	\label{fig:svm_math}
\end{figure}

Si prenda ora in considerazione la Figura \ref{fig:svm_math} dove sono evidenziati un esempio positivo, $ \textbf{x}_{+} $, ed un esempio negativo, $ \textbf{x}_{-} $, i quali sono i più vicini alla soluzione, il decision boundary. L'intento è quello di massimizzare la distanza evidenziata in arancione e calcolata come:
\begin{equation}
(\textbf{x}_{+} - \textbf{x}_{-}) \cdot \frac{\textbf{w}}{\Vert \textbf{w} \Vert}
\end{equation}

Calcolare la distanza fra i due esempi con la sola differenza $ (\textbf{x}_{+} - \textbf{x}_{-}) $ sarebbe scorretto perché non si otterrebbe il segmento arancione, bensì la freccia nera che va dall'esempio positivo a quello negativo. Per ovviare a questo problema si fa il prodotto scalare di detta differenza per il vettore unità di $ \textbf{w} $, indicato nell'immagine con il colore viola.

Si può riassumere con la seguente formula il margine $ \mu $:
\begin{eqnarray}
\mu &=& (\textbf{x}_{+} - \textbf{x}_{-}) \cdot \frac{\textbf{w}}{\Vert \textbf{w} \Vert} \\
&=& \frac{\textbf{x}_{+} \cdot \textbf{w}}{\Vert \textbf{w} \Vert} - \frac{\textbf{x}_{-} \cdot \textbf{w}}{\Vert \textbf{w} \Vert}
\label{eqn:svm_newmargin}
\end{eqnarray}\medskip

Poiché sono stati scelti come esempi i support vector, ovvero gli esempi più vicini all'iperpiano, richiamando la Formula \ref{eqn:svm_margin_2} e assumendo che $ \textit{y}_{\textit{i}} $ valga $ +1 $ o $ -1 $ rispettivamente per output attesi positivi o negativi, allora si ha:
\begin{eqnarray}
\textbf{x}_{+} \cdot \textbf{w} - \textit{t} = 1 &\Rightarrow& \textbf{x}_{+} \cdot \textbf{w} = 1 + \textit{t} \\
\textbf{x}_{-} \cdot \textbf{w} - \textit{t} = -1 &\Rightarrow& \textbf{x}_{-} \cdot \textbf{w} = \textit{t} - 1
\end{eqnarray}

Sostituendo questi risultati ai numeratori nella Formula \ref{eqn:svm_newmargin} si ottiene come lunghezza del margine $ \mu $:
\begin{equation}
\mu = \frac{1 + \textit{t}}{\Vert \textbf{w} \Vert} - \frac{\textit{t} - 1}{\Vert \textbf{w} \Vert} = \frac{2}{\Vert \textbf{w} \Vert}
\label{eqn:svm_margin_last}
\end{equation}

\subsection{Il problema di ottimizzazione}

La massimizzazione del margine ottenuto con la Formula \ref{eqn:svm_margin_last} è equivalente a minimizzare $ \Vert \textbf{w} \Vert $, che a sua volta è equivalente a $ \Vert \textbf{w} \Vert^{2} $.

Il problema di ottimizzazione quindi viene formulato come:
\begin{equation}
\begin{array}{l l}
minimize_{\textbf{w}, \textit{t}} & \frac{1}{2}\Vert \textbf{w} \Vert^{2} \\
subject\ to & \textit{y}_{\textit{i}}(\textbf{wx}_{\textit{i}} - \textit{t}) \ge 1;\ 0 \le i \le n
\end{array}
\label{eqn:svm_beautiful}
\end{equation}

Il problema di minimizzazione è soggetto al vincolo ripreso dalla Forumla \ref{eqn:svm_margin_1}, il quale impone che ogni esempio sia classificato correttamente e con una distanza dall'iperpiano minima pari a $ 1 $. Il coefficiente anteposto al quadrato della norma di $ \textbf{w} $ si rivelerà utile nei passaggi successivi in cui sarà necessario derivare tale espressione.

\subsubsection{La bellezza del problema di ottimizzazione}

Questa breve digressione ha l'importante scopo di rimarcare un aspetto non di poco conto e che sovente non viene considerato in ambito scientifico.

Si vuole infatti far presente come un problema che si è presentato apparentemente ostico e difficile, sia stato poi risolto con un'espressione tanto semplice quanto bella come la Formula \ref{eqn:svm_beautiful}.

In queste particolari occasioni si rende necessario fermarsi a riflettere e contemplare quella che si può definire \textit{arte}.

\subsection{Formulazione del problema duale}

Con lo scopo di approfondire la soluzione trovata con la Formula \ref{eqn:svm_beautiful} e soprattutto per cercare di ottenere un ulteriore vantaggio con l'ausilio dei kernel, è interessante affrontare l'utilizzo della teoria della dualità, la quale per problemi di ottimizzazione permette di trovare limiti tutt'altro che triviali.

La formulazione duale del problema è una funzione di massimizzazione, possibilmente più semplice e facile da risolvere, di un limite inferiore per il problema iniziale di minimizzazione; nel caso di un problema convesso come quello della Formula \ref{eqn:svm_beautiful} la soluzione del problema duale corrisponde esattamente a quella del primale, ottenendo quindi la \textit{dualità forte}. Le condizioni per la dualità forte sono note come condizioni di Karush-Kuhn-Tucker.

Si prenda in considerazione il seguente esempio di problema generico di ottimizzazione:
\begin{equation}
\begin{array}{l l}
minimize_{\textit{x}} & \textit{f}_{0}(\textit{x}) \\
subject\ to & \textit{f}_{\textit{i}}(\textit{x}) \le 0,\ \textit{i} = 1, ..., \textit{m} \\
& \textit{g}_{\textit{i}}(\textit{x}) = 0,\ \textit{i} = 1, ..., \textit{p}
\end{array}
\end{equation}

Da questa forma sufficientemente generale si possono ottenere numerose varianti applicabili a qualsiasi caso. Ad esempio: si può cambiare il segno della funzione obbiettivo per passare da un problema di minimizzazione ad uno di massimizzazione, cambiare il segno di un vincolo inverte il verso della disequazione, a $ 0 $ si può sostituire un qualsiasi altro valore $ \textit{t} $.

La formulazione duale di Lagrange si definisce come:
\begin{eqnarray}
\textit{g}(\alpha, \nu) &=& \inf_{\textit{x}}\ \Lambda(\textit{x}, \alpha, \nu) \nonumber \\
&=& \inf_{\textit{x}}\ \left(\textit{f}_{0}(\textit{x}) + \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{m}}\alpha_{\textit{i}}\textit{f}_{\textit{i}}(\textit{x}) + \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{p}}\nu_{\textit{i}}\textit{g}_{\textit{i}}(\textit{x})\right)
\label{eqn:svm_dual_lagrange}
\end{eqnarray}

La funzione ottenuta con l'ultimo passaggio è chiaramente un limite inferiore alla formulazione del problema primale di minimizzazione. La funzione lagrangiana $ \Lambda $ è costituita dalla somma di tre fattori: la funzione obbiettivo originale, la sommatoria ottenuta dal primo vincolo moltiplicato per il coefficiente $ \alpha_{\textit{i}} $, una analoga sommatoria per il secondo vincolo moltiplicato per il coefficiente $ \nu_{\textit{i}} $; per ogni punto ammissibile con valori negativi di $ \textit{f}_{\textit{i}}(\textit{x}) $, che quindi rispettano il vincolo imposto nel problema primale, e $ \alpha_{\textit{i}} $ positivo si ha un risultato negativo; un discorso simile vale per l'ultimo termine della somma, il quale però risulta nullo. Il risultato di queste somme porta quindi ad una quantità sicuramente minore di $ \textit{f}_{0}(\textit{x}) $.

Applicando l'approccio generale della dualità alle \acs{SVM} la funzione $ \Lambda $ ha come parametri un coefficiente moltiplicativo $ \alpha_{\textit{i}} \ge 0 $ per ogni vincolo del problema primale, oltre ai due parametri originari $ \textbf{w} $ e $ \textit{t} $, per ottenere la funzione lagrangiana seguente:
\begin{eqnarray}
\Lambda(\textbf{w}, \textit{t}, \alpha_{\textit{i}}) &=& \frac{1}{2}\Vert \textbf{w} \Vert^{2} - \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{n} \alpha_{\textit{i}}(\textit{y}_{\textit{i}}(\textbf{w} \cdot \textbf{x}_{\textit{i}} - \textit{t}) - 1) \label{eqn:svm_dual_1} \\
&=& \frac{1}{2}\Vert \textbf{w} \Vert^{2} - \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{n} \alpha_{\textit{i}}\textit{y}_{\textit{i}} (\textbf{w} \cdot \textbf{x}_{\textit{i}}) + \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{n} \alpha_{\textit{i}}\textit{y}_{\textit{i}}\textit{t} + \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{n} \alpha_{\textit{i}} \nonumber \\
&=& \frac{1}{2}\textbf{w} \cdot \textbf{w} - \textbf{w} \cdot \left(\displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{n} \alpha_{\textit{i}}\textit{y}_{\textit{i}}\textbf{x}_{\textit{i}}\right) + \textit{t}\left(\displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{n} \alpha_{\textit{i}}\textit{y}_{\textit{i}}\right) + \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{n} \alpha_{\textit{i}} \label{eqn:svm_dual_2}
\end{eqnarray}

Si noti l'assenza di coefficienti moltiplicativi $ \nu $ rispetto alla formulazione generale, questo perché nel problema primale delle \acs{SVM} non ci sono vincoli della forma $ = 0 $.

In questa prima formulazione (Formula \ref{eqn:svm_dual_1}) del problema duale si possono riconoscere tutti gli elementi già introdotti con la versione generale dei problemi duali:
\begin{itemize}
	\item $ \frac{1}{2}\Vert \textbf{w} \Vert^{2} $ è la funzione obbiettivo nel problema primale di minimizzazione;
	\item  $ \sum_{\textit{i}=1}^{n} \alpha_{\textit{i}}(\textit{y}_{\textit{i}}(\textbf{w} \cdot \textbf{x}_{\textit{i}} - \textit{t}) - 1) $ è la somma (per tutti gli $ \textit{n} $ esempi nel dataset) del vincolo della forma $ \le 0 $ presente nella versione primale del problema di minimizzazione, moltiplicato per il coefficiente positivo $ \alpha_{\textit{i}} $.
\end{itemize}

Con i due passaggi che portano alla Formula \ref{eqn:svm_dual_2} viene distribuito il coefficiente $ \alpha_{\textit{i}} $ all'interno della sommatoria e spezzata la sommatoria stessa; tenendo presente che $ \alpha_{\textit{i}}\textit{y}_{\textit{i}} $ è un numero, di conseguenza può essere moltiplicato con $ \textbf{x}_{\textit{i}} $ per isolare $ \textbf{w} $ e portare quest'ultimo termine all'esterno della sommatoria. Un analogo raccoglimento viene fatto per il termine $ \textit{t} $ nella seconda sommatoria. L'ultima operazione rilevante alla quale fare attenzione è la trasformazione della norma 2 nella funzione obbiettivo nel prodotto $ \textbf{w} \cdot \textbf{w} $. Lo scopo di quest'ultima trasformazione è utile per evidenziare il quadrato di $ \textbf{w} $ nell'ottica delle derivate che si calcoleranno nei successivi passaggi.

Per calcolare l'estremo inferiore rispetto a $ \textbf{w} $ e $ \textit{t} $ (la funzione $ \inf $ nella Formula \ref{eqn:svm_dual_lagrange}) di questa funzione lagrangiana $ \Lambda $ si deve cominciare facendo la derivata parziale proprio rispetto a questi due termini.
\begin{eqnarray}
\frac{\partial \Lambda}{\partial \textit{t}} &=& \displaystyle\sum_{i}\alpha_{\textit{i}}\textit{y}_{\textit{i}} \label{eqn:svm_t_deriv} \\
\frac{\partial \Lambda}{\partial \textbf{w}} &=& \textbf{w} - \displaystyle\sum_{i}\alpha_{\textit{i}}\textit{y}_{\textit{i}}\textbf{x}_{\textit{i}} \label{eqn:svm_w_deriv}
\end{eqnarray}

La derivata rispetto a $ \textit{t} $ porta a considerare l'unico termine nella Formula \ref{eqn:svm_dual_2} dove $ \textit{t} $ compare, ovvero la seconda sommatoria, ottenendo pertanto quanto riportato nella Formula \ref{eqn:svm_t_deriv}\footnote{Si ricorda che essendo il fattore $ \alpha_{\textit{i}}\textit{y}_{\textit{i}} $ un numero, il risultato della sommatoria sarà a sua volta un numero, ed in quanto unico coefficiente di $ \textit{t} $ diventa l'unico risultato della derivata rispetto a $ \textit{t} $.}.

Analogo discorso per la derivata rispetto al termine $ \textbf{w} $, il cui risultato viene riportato nella Formula \ref{eqn:svm_w_deriv}. In questo caso il primo termine della sottrazione ottenuta dalla derivazione è il frutto della derivata della funzione obbiettivo\footnote{Si ricorda che nella Formula \ref{eqn:svm_beautiful} era stato introdotto il coefficiente $ \frac{1}{2} $ nell'ottica di una successiva semplificazione della derivata. Ecco, questo è il momento. Grazie a quel coefficiente si ottiene $ \textbf{w} $ invece di $ 2\textbf{w} $.}; il secondo termine invece si ottiene dalla derivata della prima sommatoria, quella dalla quale era stato raccolto $ \textbf{w} $, e ciò che rimane è proprio il coefficiente dell'oggetto della derivazione.

Imponendo che le due derivate appena calcolate siano uguali a $ 0 $ si ottiene:
\begin{eqnarray}
&\displaystyle\sum_{i}\alpha_{\textit{i}}\textit{y}_{\textit{i}} = 0 \label{eqn:svm_t_deriv_zero}& \\
&\textbf{w} = \displaystyle\sum_{i}\alpha_{\textit{i}}\textit{y}_{\textit{i}}\textbf{x}_{\textit{i}}& \label{eqn:svm_w_solution}
\end{eqnarray}

A questo punto si deve far presente un risultato sorprendente e meraviglioso. Con la Formula \ref{eqn:svm_w_solution} si scopre che il vettore dei pesi $ \textbf{w} $ che si desidera trovare si può ottenere calcolando la somma di tutti gli esempi iniziali $ \textbf{x}_{\textit{i}} $ moltiplicati per un coefficiente $ \alpha_{\textit{i}} $ e per $ \textit{y}_{\textit{i}} $. La soluzione risulta essere una combinazione lineare degli esempi originari. Fino ad ora questo non era noto ed è una scoperta molto interessante che giustifica la formulazione duale del problema iniziale.

Sostituendo le Formule \ref{eqn:svm_t_deriv_zero} e \ref{eqn:svm_w_solution} nella funzione lagrangiana $ \Lambda $ riportata nella Formula \ref{eqn:svm_dual_2} si elimina la seconda delle tre sommatorie perché il prodotto risulterebbe nullo, mentre il vettore $ \textbf{w} $ viene sostituito in tutte le sue tre occorrenze con quello ottenuto dalla derivazione. Per semplicità vengono presentati degli ulteriori passaggi non presenti nelle slide utilizzate a lezione, al fine di esplicitare tutti i calcoli fatti per arrivare ai risultati che verranno presentati successivamente. Per rendere più facile seguire suddetti passaggi si adotterà una valida semplificazione: invece di sostituire $ \textbf{w} $ con quanto ottenuto dalla derivazione, si farà esattamente la sostituzione opposta, pertanto la sommatoria $ \sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}}\alpha_{\textit{i}}\textit{y}_{\textit{i}}\textbf{x}_{\textit{i}} $ viene sostituita con $ \textbf{w} $ per ottenere:
\begin{eqnarray}
\textit{g}(\alpha) &=& \frac{1}{2} \textbf{w} \cdot \textbf{w} - \textbf{w} \cdot \textbf{w} + \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}}\alpha_{\textit{i}} \label{eqn:svm_dual_calc_1} \\
&=& - \frac{1}{2} \textbf{w} \cdot \textbf{w} + \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}}\alpha_{\textit{i}} \label{eqn:svm_dual_calc_2} \\
&=& - \frac{1}{2} \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}} \alpha_{\textit{i}}\textit{y}_{\textit{i}}\textbf{x}_{\textit{i}} \displaystyle\sum_{\textit{j}=1}^{\textit{n}} \alpha_{\textit{j}}\textit{y}_{\textit{j}}\textbf{x}_{\textit{j}} + \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}}\alpha_{\textit{i}} \label{eqn:svm_dual_calc_3} \\
&=& - \frac{1}{2} \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}}\sum_{\textit{j}=1}^{\textit{n}} \alpha_{\textit{i}}\alpha_{\textit{j}} \textit{y}_{i}\textit{y}_{j} \textbf{x}_{\textit{i}}\textbf{x}_{\textit{j}} + \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}}\alpha_{\textit{i}} \label{eqn:svm_dual_calc_4}
\end{eqnarray}

Per riassumere i passaggi:
\begin{itemize}
	\item nella Formula \ref{eqn:svm_dual_calc_1} è stata sostituita la prima sommatoria con il termine $ \textbf{w} $ come accennato poc'anzi, ed è stata eliminata la seconda sommatoria di valore nullo;
	\item nella Formula \ref{eqn:svm_dual_calc_2} è stata fatta la somma tra i due coefficienti del fattore $ \textbf{w} \cdot \textbf{w} $, ovvero $ \frac{1}{2} - 1 $;
	\item nella Formula \ref{eqn:svm_dual_calc_3} è stata effettuata la sostituzione delle due occorrenze del vettore dei pesi $ \textbf{w} $ con la Formula \ref{eqn:svm_w_solution} ottenuta dalla derivazione;
	\item nella Formula \ref{eqn:svm_dual_calc_4} è stato svolto il prodotto fra le due sommatorie per ottenere il risultato finale.
\end{itemize}

Questa formulazione finale ottenuta è in generale un limite inferiore della soluzione parametrizzata su $ \alpha $, la cui massimizzazione porta alla seguente formulazione duale del problema primale delle \acs{SVM}:
\begin{equation}
\begin{array}{l l}
maximize_{\alpha} & - \dfrac{1}{2} \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}}\sum_{\textit{j}=1}^{\textit{n}} \alpha_{\textit{i}}\alpha_{\textit{j}} \textit{y}_{i}\textit{y}_{j} \textbf{x}_{\textit{i}}\textbf{x}_{\textit{j}} + \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}}\alpha_{\textit{i}} \\
subject\ to & \alpha_{\textit{i}} \ge 0,\ \textit{i} = 1, ..., \textit{n} \\
& \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}}\alpha_{\textit{i}}\textit{y}_{\textit{i}} = 0
\end{array}
\label{eqn:svm_dual_final}
\end{equation}

\subsubsection{Conclusioni finali sulla formulazione duale}

Si cerca ora di riassumere che cosa si può concludere dopo tutta la fatica dedicata per formalizzare adeguatamente il problema duale. In particolare si pone l'accento su diversi vantaggi ottenuti.

In primo luogo si è scoperto che il vettore dei pesi $ \textbf{w} $ che risolve il problema di classificazione è una combinazione lineare dei support vector.

In aggiunta a questo ora si sa che i moltiplicatori lagrangiani positivi (strettamente maggiori di zero, non nulli) sono associati con i support vector, implicando di conseguenza che tutti gli esempi che non sono support vector sono associati a moltiplicatori di Lagrange nulli, quindi gli esempi di cui si tiene conto sono solo i support vector, i quali di solito non sono molti.

A questo proposito tale proprietà che mette in relazione i moltiplicatori lagrangiani positivi con i support vector è una conseguenza di una delle condizioni di Karush-Kuhn-Tucker:
\begin{equation}
\alpha_{\textit{i}} (\textit{y}_{\textit{i}} (\textbf{w} \cdot \textbf{x}_{\textit{i}} - \textit{t}) - 1) = 0 \label{eqn:productequalzero}
\end{equation}

Il prodotto tra il coefficiente lagrangiano $ \alpha_{\textit{i}} $ e il vincolo espresso nella formulazione del problema primale di ottimizzazione nella Formula \ref{eqn:svm_beautiful} deve essere nullo. 
Il vincolo appena presentato, in quanto tale, dovrà essere necessariamente rispettato ed essendo noi interessati ad individuare i support vector siamo certi che per questi punti il secondo fattore assumerà valore $ 0 $ (dal vincolo \ref{eqn:svm_margin_2}) e quindi distinguiamo per $\alpha_{\textit{i}}$ i seguenti due casi:
$$
\begin{cases}
	\alpha_{\textit{i}} = 0, & \mbox{ma allora il prodotto \ref{eqn:productequalzero} sarà } = 0 \\ &\mbox{ a prescindere dal fatto che il secondo} \\ &\mbox{fattore sia }0\mbox{, cioè che si tratti effettivamente} \\&\mbox{di un support vector} \\
	\alpha_{\textit{i}} > 0, & \mbox{allora perchè il vincolo \ref{eqn:productequalzero} sia }= 0\mbox{ il secondo} \\ &\mbox{fattore è necessariamente } = 0\mbox{,} \\ &\mbox{cioè }x\mbox{ è un support vector}
\end{cases}
$$

Quindi, come sarà ormai chiaro, gli esempi che avranno un coefficiente $ \alpha_{\textit{i}} $ strettamente positivo saranno un sottoinsieme (eventualmente esattamente lo stesso insieme) dei support vector; tutti gli altri esempi sono ininfluenti e il calcolo del vettore dei pesi $ \textbf{w} $, ovvero l'apprendimento, come anche la classificazione con l'iperpiano ottenuto, possono essere svolti in termini di prodotto scalare dei soli support vector.

Quest'ultima ancora più importante conclusione porta ad introdurre l'argomento successivo. La formulazione duale del problema delle \acs{SVM} permette infatti di svolgere anche task di classificazione non lineare grazie all'introduzione del metodo Kernel, nel quale il prodotto scalare viene sostituito da un prodotto lineare in spazio multi dimensionale per ottenere funzioni più complesse di quelle lineari utilizzate fino ad ora.

\subsection{Margini di errore}\index{Support Vector Machine!margine di errore}

Il metodo delle \acs{SVM} presentato funziona egregiamente quando gli esempi sono linearmente separabili, se si dovesse introdurre uno o più esempi che non rendono più vera tale affermazione allora tutto quanto non funziona più.

La formulazione fino ad ora elaborata era soggetta al forte vincolo del margine fra esempio e piano pari a $ 1 $. L'intenzione ora è di rilassare questa limitazione per ovviare alla problematica appena presentata e tollerare quindi alcuni errori nella soluzione.

Tramite l'introduzione del termine $ \xi_{\textit{i}} $ si introduce quindi una tolleranza verso due tipologie di errori.
\begin{equation}
\textit{y}_{\textit{i}}(\textbf{wx}_{\textit{i}} - \textit{t}) \ge 1 - \xi_{\textit{i}}
\end{equation}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Images/SVM_margin}
	\caption{Esempio di SVM con un margine di tolleranza per gli errori con un esempio che giace fra la soluzione ed un support vector.}
	\label{fig:svm_margin}
\end{figure}

In questo modo si permette la presenza di esempi più vicini alla soluzione, ovvero che giacciono fra quest'ultima e i support vector, come è raffigurato nella Figura \ref{fig:svm_margin}. Inoltre per valori sufficientemente grandi di $ \xi_{\textit{i}} $ si può arrivare a tollerare esempi che si trovano oltre il confine segnato dalla soluzione, quindi errori di classificazione, come per esempio un positivo nel bel mezzo dei negativi. Poverino.

La variabile $ \xi_{\textit{i}} $, altrimenti nota come \textit{slack variable}, viene associata ad ogni esempio, permettendo così ad alcuni esempi di potersi trovare più vicini all'iperpiano rispetto ai support vector, o addirittura oltre quest'ultimo, ovvero classificati male.

La formulazione del problema di ottimizzazione della Formula \ref{eqn:svm_beautiful} diventa:
\begin{equation}
\begin{array}{l l}
minimize_{\textbf{w}, \textit{t}, \xi} & \dfrac{1}{2} \Vert \textbf{w} \Vert^{2} + \textit{C} \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}} \xi_{\textit{i}} \\
subject\ to & \textit{y}_{\textit{i}}(\textbf{wx}_{\textit{i}} - \textit{t}) \ge 1 - \xi_{\textit{i}};\ 1 \le \textit{i} \le \textit{n} \\
& \xi_{\textit{i}} \ge 0;\ 1 \le \textit{i} \le \textit{n}
\end{array}
\end{equation}

Nella funzione obbiettivo si nota l'aggiunta di una penalizzazione con il termine $ \textit{C} \sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}} \xi_{\textit{i}} $. Questo vuol dire che non si cerca solo di minimizzare il quadrato della norma del vettore dei pesi $ \textbf{w} $, ma anche la somma di tutte le slack variable $ \xi_{\textit{i}} $, che vuol dire minimizzare il numero di esempi che si trovano oltre ai support vector o addirittura oltre al decision boundary. La costante $ \textit{C} $, noto anche come parametro dela complessità, ha lo scopo di regolare l'importanza che viene attribuita al margine di errore introdotto, ergo la complessità della \acs{SVM}.

Trovare la soluzione ottimale implica quindi un buon bilanciamento fra la massimizzazione del margine fra esempi e iperpiano e la tolleranza di errori di classificazione, che implica sia la quantità degli errori che la loro grandezza.

A tale scopo la scelta di un adeguato valore per la costante $ \textit{C} $ si rivela molto importante: valori particolarmente alti per questo parametro infatti aumentano la penalizzazione per ogni di errore concesso, al contrario valori molto bassi concedono più flessibilità nell'accettare esempi classificati in maniera scorretta. Ovviamente $ \textit{C} $ può anche essere pari a $ 0 $, in questo caso il secondo termine della funzione da minimizzare si annulla e il risultato è che il processo di apprendimento sarà libero di classificare scorrettamente degli esempi senza alcun vincolo. Questo è possibile perché nel vincolo è rimasto invece il valore $ \xi_{\textit{i}} $ sottratto ad $ 1 $. Il risultato in questo particolare caso è quindi un iperpiano che cerca di minimizzare la norma senza più alcun interesse nel classificare correttamente gli esempi, il vettore dei pesi $ \textbf{w} $ risulterà allora essere un vettore nullo, le cui componenti sono tutte pari a $ 0 $.

Pari attenzione va posta anche al caso in cui si sceglie un valore per la costante $ \textit{C} $ molto grande, troppo grande, grandemente grande. In questo caso vuol dire che gli errori praticamente non sono tollerati, infatti la penalizzazione che ne conseguirebbe sarebbe altissima. In questo frangente il processo di addestramento finirebbe per sceglierei coefficienti $ \xi_{\textit{i}} $ nulli, con la conseguenza che nella funzione da minimizzare scomparirebbe il secondo termine (prodotto nullo), mentre a destra della disequazione che costituisce il vincolo rimarrebbe solo $ 1 $. Ma questa versione del problema è esattamente quella originaria, in cui non erano contemplati gli errori, la Formula \ref{eqn:svm_beautiful}.

Più in generale se si permette un minore margine di errore basteranno meno support vector per risolvere la classificazione.

Analogamente a quanto fatto per la prima formulazione del problema delle \acs{SVM}, anche in questo caso si affronterà la riformulazione duale, pertanto si costruisce subito la funzione lagrangiana $ \Lambda $. Per completezza si ricorda che gli elementi che la compongono sono, in ordine: i primi due addendi vengono ripresi dalla funzione obbiettivo, gli altri due sono i due vincoli del problema primale.
\begin{eqnarray}
\Lambda(\textbf{w}, \textit{t}, \xi_{\textit{i}}, \alpha_{\textit{i}}, \beta_{\textit{i}}) &=& \frac{1}{2} \Vert \textbf{w} \Vert^{2} + \textit{C} \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}} \xi_{\textit{i}} - \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}} \alpha_{\textit{i}} (\textit{y}_{\textit{i}} (\textbf{w} \cdot \textbf{x}_{\textit{i}} - \textit{t}) - (1 - \xi_{\textit{i}})) - \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}} \beta_{\textit{i}}\xi_{\textit{i}} \nonumber \\
&=& \frac{1}{2} \Vert \textbf{w} \Vert^{2} + \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}} \textit{C}\xi_{\textit{i}} - \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}}  \alpha_{\textit{i}} (\textit{y}_{\textit{i}} (\textbf{w} \cdot \textbf{x}_{\textit{i}} - \textit{t}) - 1) - \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}} \alpha_{\textit{i}}\xi_{\textit{i}} - \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}} \beta_{\textit{i}}\xi_{\textit{i}} \nonumber
\end{eqnarray}

I calcoli svolti in questo passaggio sono semplici: la seconda delle tre sommatorie viene scomposta dopo che al suo interno è stato svolto il prodotto fra i termini $ \alpha_{\textit{i}} $ e $ \xi_{\textit{i}} $.

Si noti a questo punto che il primo e il terzo addendo sono in realtà la funzione lagrangiana precedente, ovvero quella riportata nella Formula \ref{eqn:svm_dual_1}, pertanto si può riscrivere:
\begin{eqnarray}
\Lambda(\textbf{w}, \textit{t}, \xi_{\textit{i}}, \alpha_{\textit{i}}, \beta_{\textit{i}}) &=& \Lambda(\textbf{w}, \textit{t}, \alpha_{\textit{i}}) + \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}} \textit{C}\xi_{\textit{i}} - \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}} \alpha_{\textit{i}}\xi_{\textit{i}} - \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}} \beta_{\textit{i}}\xi_{\textit{i}} \nonumber \\
&=& \Lambda(\textbf{w}, \textit{t}, \alpha_{\textit{i}}) + \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}} \xi_{\textit{i}}(\textit{C} - \alpha_{\textit{i}} - \beta_{\textit{i}}) \label{eqn:svm_dual_bis}
\end{eqnarray}

Oltre ad aver riportato la funzione lagrangiana del problema originario delle \acs{SVM} è stato raccolto il fattore comune alle tre sommatorie, $ \xi_{\textit{i}} $, per ottenere la Formula \ref{eqn:svm_dual_bis}.

A questo punto per trovare l'estremo inferiore della funzione appena ottenuta si dovrebbe fare la derivata rispetto alle variabili $ \textbf{w} $, $ \textit{t} $ e $ \xi_{\textit{i}} $. Poiché le prime due variabili compaiono solo nel primo addendo, ovvero la precedente lagrangiana di cui avevamo già calcolato l'estremo inferiore, non c'è bisogno di ricalcolarne la derivata. Nella sommatoria invece compare $ \xi_{\textit{i}} $, la derivata di questa parte viene imposta uguale a $ 0 $ e risulta:
\begin{equation}
\textit{C} - \alpha_{\textit{i}} - \beta_{\textit{i}} = 0
\label{eqn:svm_C}
\end{equation}

A questo punto se vale quanto appena ottenuto, ovvero che il fattore tra parentesi nella sommatoria della Formula \ref{eqn:svm_dual_bis} sia sempre nullo, l'intera sommatoria ha valore pari a $ 0 $. Di conseguenza non rimane altro che:
\begin{equation}
\Lambda(\textbf{w}, \textit{t}, \xi_{\textit{i}}, \alpha_{\textit{i}}, \beta_{\textit{i}}) = \Lambda(\textbf{w}, \textit{t}, \alpha_{\textit{i}})
\end{equation}

Quindi la nuova funzione lagrangiana è esattamente la stessa funzione lagrangiana che era stata calcolata per il precedente problema delle \acs{SVM}.

La riformulazione del problema duale pertanto può ereditare la funzione obbiettivo dalla Formula \ref{eqn:svm_dual_final}, ed aggiornare solamente i vincoli cui è soggetta con l'introduzione della costante $ \textit{C} $.
\begin{equation}
\begin{array}{l l}
maximize_{\alpha} & - \dfrac{1}{2} \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}}\sum_{\textit{j}=1}^{\textit{n}} \alpha_{\textit{i}}\alpha_{\textit{j}} \textit{y}_{i}\textit{y}_{j} \textbf{x}_{\textit{i}}\textbf{x}_{\textit{j}} + \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}}\alpha_{\textit{i}} \\
subject\ to & 0 \le \alpha_{\textit{i}} \le \textit{C},\ \textit{i} = 1, ..., \textit{n} \\
& \displaystyle\sum_{\textit{i}=1}^{\textit{n}}\alpha_{\textit{i}}\textit{y}_{\textit{i}} = 0
\end{array}
\end{equation}

L'introduzione della costante $ \textit{C} $ all'interno del vincolo si spiega partendo dalla Formula \ref{eqn:svm_C} e svolgendo i seguenti passaggi:
\begin{eqnarray}
\textit{C} - \alpha_{\textit{i}} - \beta_{\textit{i}} = 0 \nonumber \\
- \alpha_{\textit{i}} = - \textit{C} + \beta_{\textit{i}} \nonumber \\
\alpha_{\textit{i}} = \textit{C} - \beta_{\textit{i}} \label{eqn:svm_C_a_b}
\end{eqnarray}

Tenendo presente che $ \beta_{\textit{i}} $ è una variabile duale e quindi sempre maggiore o uguale a $ 0 $, allora la quantità a destra dell'ultima equazione rivela che $ \alpha_{\textit{i}} $ è sempre sicuramente più piccola di $ \textit{C} $, o al più uguale a $ \textit{C} $.

Il vincolo $ \beta_{\textit{i}} \ge 0 $ è stato omesso poiché $ \beta_{\textit{i}} $ non compare nella funzione obbiettivo da massimizzare.

Un'altra proprietà interessante sulla quale soffermarsi deriva dalle condizioni di Karush-Kuhn-Tucker. In particolare una di queste afferma $ \beta_{\textit{i}}\xi_{\textit{i}} = 0 $, implicando di conseguenza che se un esempio viene classificato con un certo margine di errore $ \xi_{\textit{i}} \ge 0 $ per rispettare la condizione citata poc'anzi deve necessariamente valere $ \beta_{\textit{i}} = 0 $. Questo ha a sua volta un'implicazione collegata alla Formula \ref{eqn:svm_C_a_b} per cui si ha $ \alpha_{\textit{i}} = \textit{C} $.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Images/SVM_C}
	\caption{Interpretazione grafica del ruolo che giocano le slack variable nella classificazione di esempi in base alla loro posizione rispetto al decision bundary.}
	\label{fig:svm_slack_vars}
\end{figure}

A questo punto è possibile riassumere nel seguente modo come vengono classificati gli esempi:
\begin{itemize}
	\item $ \alpha_{\textit{i}} = 0 $ per tutti gli esempi classificati correttamente e che non sono support vector;
	\item $ 0 < \alpha_{\textit{i}} < \textit{C} $ per tutti gli esempi che sono support vecotr;
	\item $ \alpha_{\textit{i}} = \textit{C} $ per tutti gli esempi classificati in maniera errata.
\end{itemize}

Con la Figura \ref{fig:svm_slack_vars} è possibile vedere come le slack variable sono legate alla posizione degli esempi rispetto all'iperpiano che svolge la classificazione.

\subsubsection{La bellezza del problema duale finale}

Vale la pena fermarsi nuovamente qualche istante per ammirare la bellezza del risultato appena ottenuto.

L'introduzione del margine di errore e la conseguente riformulazione del problema delle \acs{SVM} ha portato a numerosi e quasi spaventosi passaggi matematici che sembravano complicare notevolmente la soluzione ottenuta in precedenza. Invece si scopre che il risultato che si arriva ad ottenere è praticamente uguale al problema duale precedente, salvo per l'introduzione della costante $ \textit{C} $ nei vincoli, semplice e bellissimo.

\section{Kernel}\label{sc:kernel}\index{Kernel}

Punti a questo giunto si sa come risolvere problemi linearmente separabili con una \acs{SVM}, come affrontare problemi non-linearmente separabili con l'introduzione dei margini di errore, ma rimane un ultimo nodo: la multidimensionalità. A questo proposito si introduce proprio il metodo Kernel, in inglese \textit{kernel trick}, il quale permette di sfruttare algoritmi per problemi lineari per risolvere problemi non-lineari, che è proprio ciò che si farà con le \acs{SVM}.

L'idea alla base del metodo Kernel è la riformulazione dello spazio delle ipotesi, ovvero trasformare un dataset di esempi non separabili in un equivalente dataset con gli stessi esempi ma in uno spazio multidimensionale che permetta possibilmente di trovare con una funzione lineare (un classificatore \acs{SVM}, ad esempio) una soluzione lineare, la quale corrisponderebbe ad una soluzione non lineare per lo spazio delle ipotesi originario. Un esempio di tale mapping è quello riportato in Figura \ref{fig:krn_space_mapping}, questo è particolarmente semplice perché si passa da $ 2 $ dimensioni a $ 3 $ dimensioni ma al contempo chiarificatore.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Images/Kernel_SpaceMapping}
	\caption{Esempio di come si applica l'idea del metodo Kernel per rimappare esempi di uno spazio bidimensionale (a sinistra) in uno spazio tridimensionale (a destra) che permetta di trovare una soluzione lineare con una \acs{SVM}.}
	\label{fig:krn_space_mapping}
\end{figure}

Si può inoltre fare un esempio che segue in approccio più matematico e formale nella presentazione di questo metodo. Si prenda in considerazione un vettore di due elementi $ \textbf{x} $, un mapping $ \phi $ ed una funzione di classificazione lineare $ \hat{\textit{c}}(\textbf{x}) $ della \acs{SVM}:
\begin{eqnarray}
& \textbf{x} = (\textit{x}_{1}, \textit{x}_{2}) \nonumber \\
& \phi(\textbf{x}) = (\textit{x}_{1}^{2}, \sqrt{2}\textit{x}_{1}\textit{x}_{2}, \textit{x}_{2}^{2}, \textit{c}) \label{eqn:krn_phi_1} \\
& \hat{\textit{c}}(\textbf{x}) = sign(\textbf{w} \cdot \textbf{x} - \textit{t}) \nonumber
\end{eqnarray}

\subsection{La funzione Kernel}

La funzione Kernel è il prodotto interno tra $ \phi(\textbf{x}) $ e $ \phi(\textbf{y}) $, quindi il prodotto interno di $ \textbf{x} $ e $ \textbf{y} $ mappati in uno spazio di Hilbert multidimensionale.
\begin{equation}
\textit{K}(\textbf{x}, \textbf{y}) = \langle \phi (\textbf{x}), \phi (\textbf{y}) \rangle
\label{eqn:krn_kernel}
\end{equation}
Si tenga presente che questo metodo è generale, quindi può essere applicato a qualsiasi prodotto scalare, a prescindere da specifici valori. Di seguito viene ripreso l'esempio introdotto in precedenza, si utilizzerà il Kernel per sostituire il prodotto fra gli esempi $ \textbf{x} $ e i pesi $ \textbf{w} $, tuttavia si potrebbe applicare anche ad un ipotetico prodotto fra esempi $ \textbf{x}_{\textit{i}} \cdot \textbf{x}_{\textit{j}} $.

Se l'idea di Kernel $ \textit{K}(\textbf{w}, \textbf{x}) $ la si applica al prodotto $ \textbf{w} \cdot \textbf{x} $ della Formula \ref{eqn:krn_phi_1} si ottiene:
\begin{eqnarray}
\hat{\textit{c}}(\textbf{x}) &=& sign(\textit{K}(\textbf{w}, \textbf{x}) - \textit{t}) = sign(\phi(\textbf{w}) \cdot \phi(\textbf{x}) - \textit{t}) \nonumber \\
&=& sign((\textit{w}_{1}^{2}, \sqrt{2}\textit{w}_{1}\textit{w}_{2}, \textit{w}_{2}^{2}, \textit{c}) \cdot (\textit{x}_{1}^{2}, \sqrt{2}\textit{x}_{1}\textit{x}_{2}, \textit{x}_{2}^{2}, \textit{c}) - \textit{t}) \nonumber \\
&=& sign(\textit{w}_{1}^{2}\textit{x}_{1}^{2} + 2\textit{w}_{1}\textit{w}_{2}\textit{x}_{1}\textit{x}_{2} + \textit{w}_{2}^{2}\textit{x}_{2}^{2} + \textit{c}^{2} - \textit{t})
\end{eqnarray}

Come si nota dall'ultima espressione appena ottenuta si ha ora a che fare con una funzione non più lineare, bensì quadratica se considerata nello spazio delle ipotesi originario, che invece nel nuovo spazio di Hilbert ottenuto con il mapping corrisponde ad un iperpiano lineare.

\subsubsection{Prodotto interno e spazio di Hilbert}
\index{spazio di Hilbert}
\index{Hilbert@\textsl{Hilbert}|see{spazio di Hilbert}}
\index{prodotto interno}

Il prodotto interno è una generalizzazione del prodotto scalare in spazi vettoriali arbitrari, una funzione che associa ad ogni coppia di vettori uno scalare, ovvero è un mapping $ \phi $ come l'esempio fatto in precedenza con la Formula \ref{eqn:krn_phi_1}. Le condizioni che vanno soddisfatte affinché una funzione si possa considerare un prodotto interno sono le seguenti:
\begin{description}
	\item[simmetria] $ \langle \textbf{x}, \textbf{y} \rangle = \langle \textbf{y}, \textbf{x} \rangle $;
	\item[linearità nel primo argomento]\footnote{Linearità nel secondo argomento applicando la proprietà della simmetria.} $ \langle \textit{a}\textbf{x}+\textit{b}\textbf{y}, \textbf{z} \rangle = \textit{a} \langle \textbf{x}, \textbf{z} \rangle + \textit{b} \langle \textbf{y}, \textbf{z} \rangle $;
	\item[definito positivo] $ \langle \textbf{x}, \textbf{x} \rangle \ge 0 $; $ \langle \textbf{x}, \textbf{x} = 0 \rangle \Leftrightarrow \textbf{x} = 0 $.
\end{description}

Si introduce l'idea di Kernel come una funzione $ \textit{K}: \mathds{V} \times \mathds{V} \rightarrow \mathds{R} $, dove $ \mathds{V} $ è uno spazio vettoriale complesso o reale, per la quale esiste il mapping $ \phi: \mathds{V} \rightarrow \mathds{F} $, dove $ \mathds{F} $ è uno spazio di Hilbert, ovvero uno spazio vettoriale completo su cui è definito un prodotto interno.

Gli spazi di Hilbert si rivelano particolarmente vantaggiosi per le esigenze del problema che si sta affrontando, è infatti lo spazio ideale in cui poter operare perché dispone di tutte le proprietà utili legate al prodotto scalare: calcolo delle distanze, angoli, e ortogonalità (anche come utile misura di similarità fra vettori\footnote{Si ricorda a tal proposito che la similarità del coseno fornisce per vettori ortogonali (o quasi) valori nulli (o quasi), mentre per vettori con un angolo molto ridotto si ottengono risultati alti.}). Con la garanzia della completezza\footnote{Per un approfondimento della nozione di completezza topologica in matematica si invita a consultare Wikipedia.}.

\subsubsection{Kernel come funzioni di similarità}

Introducendo il concetto di spazio di Hilbert è stato fatto un accenno a come il prodotto interno ad esso associato permetta di disporre di molte proprietà utili al calcolo di distanze tra vettori, angoli e ortogonalità. Si può interpretare lo spazio di Hilbert in cui vengono mappati gli esempi come uno spazio in cui è possibile valutare in modo efficace la similarità tra i vettori associati agli esempi stessi, grazie alle operazioni che lo spazio di Hilbert mette a disposizione.

Utilizzare i Kernel quindi diventa un modo per mappare gli esempi in un nuovo spazio vettoriale in cui è possibile calcolare la distanza tra i vettori associati ed ottenere quindi una misura della loro similarità. A tal proposito se due vettori sono simili, ovvero "puntano" nella stessa direzione, allora il loro prodotto scalare sarà molto alto. Al contrario per vettori dissimili si otterrà un risultato del prodotto scalare molto basso, nullo quando i vettori sono ortogonali.

\subsection{Kernel importanti}

Fra tutte le possibili funzioni Kernel che si possono costruire, alcune vanno tenute particolarmente in conto. In particolare la prima funzione Kernel che si vuole ricordare è quella del Kernel polinomiale\index{Kernel!polinomiale@} in entrambe le sue versioni:
\begin{eqnarray}
\textit{K}(\textbf{x}, \textbf{y}) &=& (\textbf{x} \cdot \textbf{y})^{\textit{d}} \nonumber \\
\textit{K}(\textbf{x}, \textbf{y}) &=& (\textbf{x} \cdot \textbf{y} + 1)^{\textit{d}} \nonumber
\end{eqnarray}

Il grado $ \textit{d} $ è determinante per la scelta del giusto Kernel polinomiale, si ha:
\begin{itemize}
	\item con $ \textit{d} = 1 $ si ottiene un volgarissimo e trivialissimo Kernel lineare;
	\item con $ \textit{d} = 2 $ si ottiene un Kernel quadratico\index{Kernel!quadratico@} che trova molte applicazioni nei problemi legati al linguaggio naturale;
	\item con un generico valore per $ \textit{d} $ si ottiene un polinomio di grado $ \textit{d} $.
\end{itemize}

Si noti in particolare la differenza fra la formulazione appena fornita per la funzione Kernel e quella introdotta precedentemente con la Formula \ref{eqn:krn_kernel}. Se prima si parlava sempre di fare il mapping e poi calcolare il prodotto interno, ora per una maggiore efficienza prima si calcola il prodotto interno e poi il mapping.

Una seconda funzione rilevante è il Kernel gaussiano\index{Kernel!gaussiano@}:
\begin{equation}
\textit{K}(\textbf{x}, \textbf{y}) = \exp \left(- \frac{\Vert \textit{x} - \textit{y} \Vert}{2\sigma}\right) \nonumber
\end{equation}

Tale Kernel viene utilizzato principalmente per il calcolo di \ac{RBF} e lo spazio di Hilbert in cui vengono mappate le feature è di infinite dimensioni. Il parametro $ \sigma $ ha lo scopo di regolare l'ampiezza della funzione radiale, viene determinato tramite cross validation su un validation set indipendente.

Oltre ai Kernel presentati se ne possono costruire molti altri in base alle disverse esigenze dettate dai problemi che si desidera risolvere con questi modelli lineari. Tali nuovi Kernel possono anche essere applicati a tipi di dati quali stringhe o alberi, come ad esempio succede per alcuni problemi in ambito biologico. Un esempio nel campo dell'analisi delle sequenze di DNA (quindi dove si tratta con stringhe) è il seguente:
\begin{equation}
\phi(\textit{x}) = (5, 6, 0, ..., 3) \nonumber
\end{equation}

La funzione di mapping in questo caso associa a sottostringhe di una certa lunghezza, $ 3 $ ad esempio (AAA, AAC, AAG, AAT, ACA, ACC, ..., TTT\footnote{Tutte le stringhe di lunghezza $ 3 $ che si possono ottenere dalla combinazione delle quattro lettere utilizzate per identificare i nucleotidi: A, C, G, T.}), il numero di volte che queste occorrono all'interno di una stringa $ \textit{x} $. Una funzione Kernel di questo tipo quindi fa un mapping in un vettore di occorrenze per tutte le possibili sottostringhe utilizzando algoritmi basati sulla programmazione dinamica; con i vettori che si ottengono in questo modo è possibile calcolare molto più agevolmente la loro similarità, la quale corrisponde direttamente alla similarità delle stringhe\footnote{Il concetto di similarità in questo caso è definito proprio dalle frequenze delle sottostringhe nelle stringhe messe a confronto. Se in entrambe queste compaiono con frequenze analoghe le stesse sottostringhe allora si potranno considerare somiglianti, viceversa nel caso opposto.} dalle quali questi sono stati ottenuti. Questo è quindi un altro esempio di come un mapping dello spazio degli esempi di un certo problema in un nuovo spazio di diversa e decisamente maggiore dimensionalità permette di trovare molto più agevolmente le soluzioni del suddetto problema.

\subsubsection{Combinare e costruire nuovi Kernel}\index{Kernel!combinazione di@}

In generale le funzioni Kernel possono essere combinate fra di loro per ottenerne di nuove. Alcune delle combinazioni più facili sono il prodotto e la somma di Kernel:
\begin{eqnarray}
\textit{K}(\textbf{x}, \textbf{y}) &=& \textit{K}_{\textit{1}}(\textbf{x}, \textbf{y}) \textit{K}_{\textit{2}}(\textbf{x}, \textbf{y}) \nonumber \\
\textit{K}(\textbf{x}, \textbf{y}) &=& \textit{K}_{\textit{1}}(\textbf{x}, \textbf{y}) + \textit{K}_{\textit{2}}(\textbf{x}, \textbf{y}) \nonumber
\end{eqnarray}

Il prodotto fra due Kernel è all'incirca equivalente ad una operazione di AND, la somma invece ad un OR. Se ad esempio si considerano i Kernel $ \textit{K}_{\textit{1}} $ e $ \textit{K}_{\textit{2}} $ come funzioni di similarità, il comportamento del prodotto rispecchia l'operazione logica di AND, mentre la somma rispecchia quello dell'OR logico.
\begin{equation}
\textit{K}(\textbf{x}, \textbf{y}) = \textit{aK}(\textbf{x}, \textbf{y}), \textit{a} > 0 \nonumber
\end{equation}

Si può moltiplicare un Kernel per un qualsiasi valore scalare $ \textit{a} > 0 $ e ottenere sempre un Kernel.
\begin{equation}
\textit{K}(\textbf{x}, \textbf{y}) = \textit{f}(\textbf{x}) \textit{f}(\textbf{y}) \nonumber
\end{equation}

Un Kernel può anche essere il risultato del prodotto di due funzioni reali applicate ad $ \textbf{x} $ e $ \textbf{y} $.

Ovviamente questi sono solo alcuni esempi, i Kernel si possono ottenere in molti modi, sia dalla combinazione di altri Kernel, sia dalla combinazione di altre funzioni. Tutto purché si rispettino determinate condizioni che garantiscono la validità del Kernel ottenuto.

\subsection{Condizioni per le funzioni Kernel}

Per verificare che un nuovo Kernel sia effettivamente valido bisogna rispettare delle condizioni, le condizioni di Mercer\footnote{James Mercer fu un matematico inglese noto proprio per aver elaborato l'omonimo teorema di Mercer, nel quale dimostrava che un Kernel definito positivo può essere espresso come un prodotto scalare in uno spazio multi dimensionale, come appunto uno spazio di Hilbert.}. Verificare che un Kernel sia valido vuol dire assicurarsi che esista uno spazio di Hilbert nel quale il nuovo Kernel valuta il prodotto interno al suo interno, con il vantaggio che non è necessario conoscere esattamente lo spazio di Hilbert nel quale si effettua il mapping.

Una funzione $ \textit{K} $ è un Kernel valido se e solo se per ogni insieme finito di punti $ \{\textit{x}_{1}, ..., \textit{x}_{\textit{n}}\} $ la matrice $ \textbf{K}_{\textit{i}, \textit{j}} = \textit{K}(\textbf{x}_{\textit{i}}, \textbf{x}_{\textit{j}}) $ con $ \textit{i}, \textit{j} = 1, ..., \textit{n} $, dove $ \textbf{x}_{\textit{i}} $ e $ \textbf{x}_{\textit{j}} $ sono esempi presi dall'insieme di punti appena introdotto, è simmetrica e semidefinita positiva.

A questo fine si vuole dimostrare che se esiste una funzione di mapping $ \phi $ tale che $ \textit{K}(\textbf{x}, \textbf{y}) = \langle \phi(\textbf{x}), \phi(\textbf{y}) \rangle $, allora per un insieme di punti $ \{\textit{x}_{1}, ..., \textit{x}_{\textit{n}}\} $ la matrice $ \textbf{K} $ è simmetrica e semidefinita positiva, ovvero $ \textbf{K} \succeq 0 $, ed implica $ \forall \textbf{z}: \textbf{z}^{\textit{T}}\textbf{K}\textbf{z} \ge 0 $.

Si dimostra facilmente che la matrice $ \textbf{K} $ è simmetrica poiché il prodotto interno è esso stesso simmetrico. Ci si concentra quindi sulla dimostrazione della restante parte: la matrice è semidefinita positiva.

\begin{eqnarray}
\textbf{z}^{\textit{T}}\textbf{K}\textbf{z} &=& \displaystyle\sum_{\textit{i}}\sum_{\textit{j}} \textit{z}_{\textit{i}}\textit{z}_{\textit{j}} \textbf{K}_{\textit{i}, \textit{j}} \nonumber \\
&=& \displaystyle\sum_{\textit{i}}\sum_{\textit{j}} \textit{z}_{\textit{i}}\textit{z}_{\textit{j}} \textit{K}(\textbf{x}_{\textit{i}}, \textbf{x}_{\textit{j}}) \nonumber \\
&=& \displaystyle\sum_{\textit{i}}\sum_{\textit{j}} \textit{z}_{\textit{i}}\textit{z}_{\textit{j}} \langle \phi(\textbf{x}_{\textit{i}}), \phi(\textbf{x}_{\textit{j}}) \rangle \nonumber \\
&=& \displaystyle\sum_{\textit{i}}\sum_{\textit{j}} \langle \textit{z}_{\textit{i}}\phi(\textbf{x}_{\textit{i}}), \textit{z}_{\textit{j}}\phi(\textbf{x}_{\textit{j}}) \rangle \nonumber \\
&=& \displaystyle\sum_{\textit{i}} \langle \textit{z}_{\textit{i}}\phi(\textbf{x}_{\textit{i}}), \sum_{\textit{j}} \textit{z}_{\textit{j}}\phi(\textbf{x}_{\textit{j}}) \rangle \nonumber \\
&=& \langle \displaystyle\sum_{\textit{i}} \textit{z}_{\textit{i}}\phi(\textbf{x}_{\textit{i}}), \sum_{\textit{j}} \textit{z}_{\textit{j}}\phi(\textbf{x}_{\textit{j}}) \rangle \nonumber \\
&=& \langle \displaystyle\sum_{\textit{i}} \textit{z}_{\textit{i}}\phi(\textbf{x}_{\textit{i}}), \sum_{\textit{i}} \textit{z}_{\textit{i}}\phi(\textbf{x}_{\textit{i}}) \rangle \ge 0 \nonumber
\end{eqnarray}

Nei primi passaggi si fanno alcune semplici operazioni di sostituzione. La matrice $ \textbf{K}_{\textit{i}, \textit{j}} $ viene sostituita con la funzione Kernel $ \textit{K}(\textbf{x}_{\textit{i}}, \textbf{x}_{\textit{j}}) $, che a sua volta viene sostituita con il prodotto interno $ \langle \phi(\textbf{x}_{\textit{i}}), \phi(\textbf{x}_{\textit{j}}) \rangle $. A questo punto si applicano le proprietà del prodotto interno introdotte in precedenza. Il prodotto interno è lineare in entrambi gli argomenti, quindi si può scegliere di distribuire $ \textit{z}_{\textit{i}} $ e $ \textit{z}_{\textit{j}} $ al suo interno. Per lo stesso motivo nei due passaggi successivi anche le due sommatorie vengono portate nel prodotto interno. Infine nell'ultimo passaggio è possibile sostituire l'indice $ \textit{j} $ con $ \textit{i} $, ottenendo due termini identici. Poiché il prodotto interno è definito positivo il risultato è sicuramente maggiore o uguale a $ 0 $. \textit{Quod era demonstrandum.}
